\documentclass[a4paper,10pt]{article}

\usepackage{fullpage}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{titling}

% mathematical tools
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}

% code listing
\usepackage{minted}

% figure and subfigure
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}

% information about author and title
\title{\large\sc MC833 --- Programação de Redes de Computadores\\
\Large\bf Tarefa 01: Ferramentas}
\author{\bf Alexandre Medeiros\\ \bf 115966}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{bookmarks=true,
pdftitle={\thetitle},
pdfauthor={\theauthor},
hidelinks
}

\newcommand{\cpp}[1]{\mintinline{cpp}{#1}}
\renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}
\newcommand{\shell}[1]{\mintinline{shell}|{#1}|}

% list of pygments lexers:
%   - shell
%   - console
%   - diff
%   - http

\begin{document}
  \maketitle
  \section{Introdução}\label{sec:introducao}

  Todas ferramentas foram executadas em um laptop Dell XPS 13--9333, com sistema
  operacional Arch Linux, com a versão 4.4.5 do Kernel Linux. Todos os programas
  executados estavam em sua versão estável mais atual disponível nos
  repositórios oficiais da distribuição utilizada.

  As ferramentas foram executadas ao estar conectado à rede eduroam disponível
  nos laboratórios do IC3.

  \section{Questões}\label{sec:questoes}

  \subsection{ping}\label{sec:ping}
  % --- 1.1
  O parâmetro \shell{-c} é utilizado para limitar a quantidade de pacotes que o
  programa ping enviará, logo, o comando \shell{ping -c 10 www.cam.ac.uk}
  enviará 10 pacotes ao servidor.

  Ao enviar pacotes para a página da Universidade de Cambridge, os tempos de ida
  e volta (\emph{round-trip-time}) mínimo, médio e máximo foram, respectivamente,
  207.178, 252.195 e 319.708, como demonstrados no Listing~\ref{lst:ping1}.

  \begin{listing}
    \begin{minted}{shell}
% ping -c 10 www.cam.ac.uk
PING www.cam.ac.uk (131.111.150.25) 56(84) bytes of data.
64 bytes from primary.admin.cam.ac.uk (131.111.150.25): icmp_seq=1 ttl=46 time=306 ms
64 bytes from primary.admin.cam.ac.uk (131.111.150.25): icmp_seq=2 ttl=46 time=227 ms
64 bytes from primary.admin.cam.ac.uk (131.111.150.25): icmp_seq=3 ttl=46 time=250 ms
64 bytes from primary.admin.cam.ac.uk (131.111.150.25): icmp_seq=4 ttl=46 time=207 ms
64 bytes from primary.admin.cam.ac.uk (131.111.150.25): icmp_seq=5 ttl=46 time=208 ms
64 bytes from primary.admin.cam.ac.uk (131.111.150.25): icmp_seq=6 ttl=46 time=319 ms
64 bytes from primary.admin.cam.ac.uk (131.111.150.25): icmp_seq=7 ttl=46 time=243 ms
64 bytes from primary.admin.cam.ac.uk (131.111.150.25): icmp_seq=8 ttl=46 time=221 ms
64 bytes from primary.admin.cam.ac.uk (131.111.150.25): icmp_seq=9 ttl=46 time=286 ms
64 bytes from primary.admin.cam.ac.uk (131.111.150.25): icmp_seq=10 ttl=46 time=251 ms

--- www.cam.ac.uk ping statistics ---
10 packets transmitted, 10 received, 0% packet loss, time 9009ms
rtt min/avg/max/mdev = 207.178/252.195/319.708/37.790 ms
    \end{minted}
    \caption{Ping para o site da Universidade de Cambridge}
    \label{lst:ping1}
  \end{listing}

  % --- 1.2
  Ao executar o mesmo comando com a página da Unicamp como destino, os tempos de
  ida e volta mínimo, médio e máximo foram, respectivamente, 1.785, 10.208 e
  74.752, descritos no Listing~\ref{lst:ping2}. Os valores são ordens de
  grandeza menores por questões óbvias, dado que a distância entre a máquina
  utilizada e ambos servidores é muito diferente. Para a Universidade de
  Cambridge, o pacote deve atravessar o oceano para chegar até a máquina que
  serve a página da universidade, enquanto para o pacote chegar até ao servidor
  da Unicamp, o pacote não chega a sair da rede interna.

  \begin{listing}
    \begin{minted}{shell}
% ping -c 10 www.unicamp.br
PING cerejeira.unicamp.br (143.106.10.174) 56(84) bytes of data.
64 bytes from cerejeira.unicamp.br (143.106.10.174): icmp_seq=1 ttl=59 time=2.15 ms
64 bytes from cerejeira.unicamp.br (143.106.10.174): icmp_seq=2 ttl=59 time=74.7 ms
64 bytes from cerejeira.unicamp.br (143.106.10.174): icmp_seq=3 ttl=59 time=3.06 ms
64 bytes from cerejeira.unicamp.br (143.106.10.174): icmp_seq=4 ttl=59 time=5.46 ms
64 bytes from cerejeira.unicamp.br (143.106.10.174): icmp_seq=5 ttl=59 time=3.16 ms
64 bytes from cerejeira.unicamp.br (143.106.10.174): icmp_seq=6 ttl=59 time=1.78 ms
64 bytes from cerejeira.unicamp.br (143.106.10.174): icmp_seq=7 ttl=59 time=2.96 ms
64 bytes from cerejeira.unicamp.br (143.106.10.174): icmp_seq=8 ttl=59 time=2.75 ms
64 bytes from cerejeira.unicamp.br (143.106.10.174): icmp_seq=9 ttl=59 time=2.84 ms
64 bytes from cerejeira.unicamp.br (143.106.10.174): icmp_seq=10 ttl=59 time=3.13 ms

--- cerejeira.unicamp.br ping statistics ---
10 packets transmitted, 10 received, 0% packet loss, time 9014ms
rtt min/avg/max/mdev = 1.785/10.208/74.752/21.534 ms
    \end{minted}
    \caption{Ping para o site da Unicamp}
    \label{lst:ping2}
  \end{listing}

  % --- 1.3
  Já ao tentar enviar pacotes ao site do LRC, nenhuma mensagem foi respondida,
  como mostrado no Listing~\ref{lst:ping3}. Essa página, mesmo não sendo
  acessível através da ferramenta de ping, ela está disponível ao ser acessada
  por um navegador, como pode ser visto da Figura~\ref{fig:ping}.

  \begin{listing}
    \begin{minted}{shell}
% ping -c 10 www.lrc.ic.unicamp.br
PING lrc-gw.ic.unicamp.br (143.106.7.163) 56(84) bytes of data.

--- lrc-gw.ic.unicamp.br ping statistics ---
10 packets transmitted, 0 received, 100% packet loss, time 9008ms
    \end{minted}
    \caption{Ping para o site do LRC da Unicamp}
    \label{lst:ping3}
  \end{listing}

  \begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{ping.png}
    \caption{Página do LRC aberta em um navegador}\label{fig:ping}
  \end{figure}

  \subsection{ifconfig}\label{sec:ifconfig}

  % --- 2
  Utilizando o programa ifconfig é possível ter acesso às informações das
  interfaces de rede disponíveis no computador, como exemplificado na saída no
  Listing~\ref{lst:ifconfig1}. Podemos notar que o os endereços de IP atribuídos
  às interfaces lo e wlp2s0 são, respectivamente, 127.0.0.1 e 177.220.85.222,
  também é possível identificar a quantidade de bytes transferida por cada
  interface. A interface wlp2s0 recebeu 169162003 e enviou 27199752 bytes,
  enquanto a lo enviou e recebeu 412491 bytes.

  \begin{listing}
    \begin{minted}{shell}
% ifconfig
lo: flags=73<UP,LOOPBACK,RUNNING>  mtu 65536
        inet 127.0.0.1  netmask 255.0.0.0
        inet6 ::1  prefixlen 128  scopeid 0x10<host>
        loop  txqueuelen 1  (Local Loopback)
        RX packets 5246  bytes 412491 (402.8 KiB)
        RX errors 0  dropped 0  overruns 0  frame 0
        TX packets 5246  bytes 412491 (402.8 KiB)
        TX errors 0  dropped 0 overruns 0  carrier 0  collisions 0

wlp2s0: flags=4163<UP,BROADCAST,RUNNING,MULTICAST>  mtu 1500
        inet 177.220.85.222  netmask 255.255.254.0  broadcast 177.220.85.255
        inet6 fe80::eab1:fcff:fe28:a6b3  prefixlen 64  scopeid 0x20<link>
        ether e8:b1:fc:28:a6:b3  txqueuelen 1000  (Ethernet)
        RX packets 221824  bytes 169162003 (161.3 MiB)
        RX errors 0  dropped 0  overruns 0  frame 0
        TX packets 124239  bytes 27199752 (25.9 MiB)
        TX errors 0  dropped 0 overruns 0  carrier 0  collisions 0

    \end{minted}
    \caption{Interfaces de redes visíveis através do programa ifconfig}
    \label{lst:ifconfig1}
  \end{listing}

  % --- 3
  Após executar um ping de duas mensagens para o endereço da interface lo
  (127.0.0.1), exemplificado no Listing~\ref{lst:ifconfig2}, podemos ver no
  Listing~\ref{lst:ifconfig3} que a quantidade de bytes foi acrescida em 336
  bytes, em ambos campos de bytes transferidos e recebidos. Isso aconteceu pois
  a interface lo é uma interface virtual para o localhost, responsável por
  abstrair mensagens de rede que são enviadas entre aplicações diferentes em uma
  mesma máquina.

  \begin{listing}
    \begin{minted}{shell}
% ping -c 2 127.0.0.1
PING 127.0.0.1 (127.0.0.1) 56(84) bytes of data.
64 bytes from 127.0.0.1: icmp_seq=1 ttl=64 time=0.018 ms
64 bytes from 127.0.0.1: icmp_seq=2 ttl=64 time=0.037 ms

--- 127.0.0.1 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 999ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.018/0.027/0.037/0.010 ms
    \end{minted}
    \caption{Ping para interface lo}
    \label{lst:ifconfig2}
  \end{listing}

  \begin{listing}
    \begin{minted}{shell}
% ifconfig lo
lo: flags=73<UP,LOOPBACK,RUNNING>  mtu 65536
        inet 127.0.0.1  netmask 255.0.0.0
        inet6 ::1  prefixlen 128  scopeid 0x10<host>
        loop  txqueuelen 1  (Local Loopback)
        RX packets 5250  bytes 412827 (403.1 KiB)
        RX errors 0  dropped 0  overruns 0  frame 0
        TX packets 5250  bytes 412827 (403.1 KiB)
        TX errors 0  dropped 0 overruns 0  carrier 0  collisions 0

    \end{minted}
    \caption{Detalhes da interface lo após o ping}
    \label{lst:ifconfig3}
  \end{listing}

  \subsection{route}\label{sec:route}

  % --- 4
  Utilizando o programa route, é possível identificar as possíveis rotas pela
  qual os pacotes podem ser enviados e qual a interface padrão, que no caso da
  máquina utilizada é a wlp2s0, sendo que a máquina possui duas rotas
  configuradas utilizando essa interface, como pode ser visto na
  Listing~\ref{lst:route}.

  \begin{listing}
    \begin{minted}{shell}
% route
Kernel IP routing table
Destination     Gateway         Genmask         Flags Metric Ref    Use Iface
default         gateway         0.0.0.0         UG    600    0        0 wlp2s0
177.220.84.0    *               255.255.254.0   U     600    0        0 wlp2s0
    \end{minted}
    \caption{Rotas disponíveis na máquina}
    \label{lst:route}
  \end{listing}

  \subsection{nslookup}\label{sec:nslookup}

  % --- 5.1
  Através do nslookup podemos fazer uma busca pelo IP associado a algum endereço
  web, através de um servidor de DNS\@. Pelo Listing~\ref{lst:nslookup}, podemos
  ver que o IP associado à página www.google.com é 216.58.222.36, que foi
  encontrado através do servidor de DNS no endereço 142.106.7.31.

  \begin{listing}
    \begin{minted}{shell}
% nslookup www.google.com
Server:		143.106.7.31
Address:	143.106.7.31#53

Non-authoritative answer:
Name:	www.google.com
Address: 216.58.222.36
    \end{minted}
    \caption{Lookup do IP associado ao host www.google.com}
    \label{lst:nslookup}
  \end{listing}

  % --- 5.2
  Como dito antes, a interface lo possui o endereço 127.0.0.1, que possui um
  nome especial, chamado de \emph{localhost}, que representa uma interface da
  máquina com ela mesma.

  \subsection{traceroute}\label{sec:traceroute}

  % --- 6.1
  Com o traceroute é possível determinar os caminhos que os pacotes seguem até
  chegar em seu destino, por exemplo, para o site www.google.com, pode-se
  perceber que o pacote passa por 9 roteadores, sendo pelo menos os 6 primeiros
  deles localizados no Brasil, como pode ser visto no
  Listing~\ref{lst:traceroute1}.

  \begin{listing}
    \begin{minted}{shell}
% traceroute www.google.com
traceroute to www.google.com (216.58.222.4), 30 hops max, 60 byte packets
 1  * * *
 2  143.106.16.150 (143.106.16.150)  0.091 ms  0.090 ms  0.096 ms
 3  143.106.7.129 (143.106.7.129)  0.524 ms  0.539 ms  0.535 ms
 4  area3-gw.unicamp.br (143.106.1.129)  0.557 ms  0.825 ms  0.839 ms
 5  ptp-ncc-nbs.unicamp.br (143.106.199.9)  31.649 ms ptp-nct-nbs.unicamp.br (143.106.199.13)  0.507 ms ptp-ncc-nbs.unicamp.br (143.106.199.9)  31.629 ms
 6  as15169-s2.sp.ix.br (187.16.218.58)  3.522 ms  3.455 ms  3.474 ms
 7  209.85.143.207 (209.85.143.207)  3.710 ms  3.323 ms  3.313 ms
 8  72.14.236.183 (72.14.236.183)  3.324 ms  3.329 ms  3.320 ms
 9  gru06s25-in-f4.1e100.net (216.58.222.4)  3.275 ms  3.304 ms  3.237 ms
    \end{minted}
    \caption{Rota para www.google.com}
    \label{lst:traceroute1}
  \end{listing}

  % --- 6.2
  Já na rota para o www.cam.ac.uk, temos 18 roteadores no caminho sendo os 8
  primeiros localizados no Brasil e os 6 primeiros são em comum com a rota ao
  www.google.com, como pode ser visto no Listing~\ref{lst:traceroute2}

  \begin{listing}
    \begin{minted}{shell}
% traceroute www.cam.ac.uk
traceroute to www.cam.ac.uk (131.111.150.25), 30 hops max, 60 byte packets
 1  * * *
 2  143.106.16.150 (143.106.16.150)  0.072 ms  0.069 ms  0.484 ms
 3  143.106.7.129 (143.106.7.129)  0.490 ms  0.485 ms  0.479 ms
 4  area3-gw.unicamp.br (143.106.1.129)  0.757 ms  1.233 ms  1.279 ms
 5  ptp-ncc-nbs.unicamp.br (143.106.199.9)  29.727 ms  29.733 ms  29.855 ms
 6  * * *
 7  sp-sp2.bkb.rnp.br (200.143.253.37)  2.375 ms  2.374 ms  2.370 ms
 8  br-rnp.redclara.net (200.0.204.213)  3.647 ms  3.395 ms  3.287 ms
 9  redclara.lon.uk.geant.net (62.40.124.36)  198.884 ms  198.733 ms  198.741 ms
10  janet-gw.mx1.lon.uk.geant.net (62.40.124.198)  205.313 ms  204.053 ms  204.041 ms
11  ae29.londpg-sbr1.ja.net (146.97.33.2)  199.415 ms  235.246 ms  235.245 ms
12  ae30.londtw-sbr1.ja.net (146.97.33.6)  199.726 ms  199.866 ms  199.658 ms
13  146.97.38.18 (146.97.38.18)  202.752 ms  202.564 ms  202.651 ms
14  146.97.65.117 (146.97.65.117)  202.655 ms  202.641 ms  202.754 ms
15  University-of-Cambridge.cambab-rbr1.eastern.ja.net (146.97.130.2)  241.609 ms  241.608 ms  231.87 9 ms
16  b-ec.c-mi.net.cam.ac.uk (192.84.5.93)  202.781 ms  202.652 ms  202.628 ms
17  c-mi.d-we.net.cam.ac.uk (192.84.5.98)  202.890 ms  202.918 ms  203.084 ms
18  primary.admin.cam.ac.uk (131.111.150.25)  202.979 ms  202.944 ms  203.176 ms
    \end{minted}
    \caption{Rota para www.cam.ac.uk}
    \label{lst:traceroute2}
  \end{listing}

  % --- 6.3
  Utilizando os serviços do site home.pl, é possível descobrir a rota entre o
  servidor do site e a máquina utilizada e junto do traceroute, é possível ter
  ambos caminhos, onde é possível notar que os pacotes não necessariamente
  passam pelos mesmos roteadores, como pode ser visto nos
  Listings~\ref{lst:traceroute3} e~\ref{lst:traceroute4}.

  \begin{listing}
    \begin{minted}{shell}
% traceroute home.pl
traceroute to home.pl (212.85.96.1), 30 hops max, 60 byte packets
 1  * * *
 2  143.106.16.150 (143.106.16.150)  0.084 ms  0.084 ms  0.085 ms
 3  143.106.7.129 (143.106.7.129)  0.514 ms  0.529 ms  0.523 ms
 4  area3-gw.unicamp.br (143.106.1.129)  0.533 ms  0.772 ms  0.788 ms
 5  ptp-nct-nbs.unicamp.br (143.106.199.13)  44.303 ms  44.293 ms ptp-ncc-nbs.unicamp.br (143.106.199.9)  3.168 ms
 6  * * *
 7  mia1-sp-kyat.bkbrnp.br (200.143.255.89)  108.754 ms  108.510 ms  108.518 ms
 8  38.88.165.73 (38.88.165.73)  108.982 ms  109.213 ms  109.119 ms
 9  4.68.110.169 (4.68.110.169)  108.682 ms  108.536 ms  108.660 ms
10  ae-1-9.bar1.Warsaw1.Level3.net (4.69.153.70)  252.644 ms  252.434 ms  252.287 ms
11  LWLcom-Bremen.level3.net (213.242.117.58)  246.187 ms *  246.628 ms
12  * * *
13  * * *
14  * * *
15  * * *
16  * * *
17  * * *
18  * * *
19  * * *
20  * * *
21  * * *
22  * * *
23  * * *
24  * * *
25  * * *
26  * * *
27  * * *
28  * * *
29  * * *
30  * * *
    \end{minted}
    \caption{Rota para home.pl}
    \label{lst:traceroute3}
  \end{listing}

  \begin{listing}
    \begin{minted}{shell}
HOST: vmy3.home.net.pl            Loss%   Snt   Last   Avg  Best  Wrst StDev
  1.|-- adx.home.net.pl            0.0%     5    0.6   0.9   0.6   2.2   0.7
  2.|-- 62.129.251.154             0.0%     5    0.5   4.4   0.5  19.9   8.6
  3.|-- te0-0-1-5.rcr21.b016833-0  0.0%     5    1.3   1.3   1.2   1.3   0.0
  4.|-- be2882.ccr21.waw01.atlas.  0.0%     5    1.6   1.7   1.5   2.2   0.3
  5.|-- be2253.ccr42.ham01.atlas.  0.0%     5   14.2  14.2  14.1  14.5   0.1
  6.|-- be2816.ccr42.ams03.atlas.  0.0%     5   22.6  22.8  22.6  23.0   0.1
  7.|-- be12266.ccr42.par01.atlas  0.0%     5  100.6 100.5 100.5 100.6   0.0
  8.|-- be2747.ccr42.jfk02.atlas.  0.0%     5  103.2 103.2 103.2 103.4   0.1
  9.|-- be2807.ccr42.dca01.atlas.  0.0%     5  109.4 109.3 109.2 109.6   0.2
 10.|-- be2113.ccr42.atl01.atlas.  0.0%     5  119.8 119.7 119.7 119.8   0.0
 11.|-- be2123.ccr22.mia01.atlas.  0.0%     5  133.1 133.1 133.0 133.1   0.0
 12.|-- be2055.ccr21.mia03.atlas.  0.0%     5  133.0 133.4 133.0 134.4   0.6
 13.|-- 38.88.165.74               0.0%     5  132.6 132.6 132.5 132.8   0.1
 14.|-- sp-mia1-kyat.bkbrnp.br     0.0%     5  240.0 240.1 240.0 240.3   0.1
 15.|-- rnp-nct.unicamp.br         0.0%     5  243.1 242.5 242.3 243.1   0.4
 16.|-- ptp-nbs-nct.unicamp.br    20.0%     5  241.0 241.0 241.0 241.0   0.0
 17.|-- ic-gw.unicamp.br          20.0%     5  238.5 238.6 238.5 238.8   0.1
 18.|-- curitiba.ic.unicamp.br    20.0%     5  242.7 243.1 242.7 243.5   0.4
 19.|-- wifi-177-220-85-222.wifi. 20.0%     5  245.5 244.6 242.8 246.8   1.9
    \end{minted}
    \caption{Rota do servidor home.pl para a máquina utilizada}
    \label{lst:traceroute4}
  \end{listing}

  % --- 6.4
  Além dessas informações, através do traceroute, é possível observar a partir
  de qual momento os pacotes começam a cruzar o Oceano Atlântico, que no caso do
  Listing~\ref{lst:traceroute2} é no hop número 9. Isso é notável devido ao
  tempo de \emph{rtt} que aumenta em centenas de milisegundos entre o hop 8 e o
  9.

  \subsection{netstat}\label{sec:netstat}

  % --- 7.1
  A aplicação netstat fica observando todas as conexões tcp e udp, ao utilizá-la
  durante o acesso ao site da Unicamp, é possível observar quando as conexões
  são estabelecidas e fechadas. Abaixo é possível ver todas as comunicações
  entre a máquina e diversos servidores, durante o acesso ao site da Unicamp.

  \begin{minted}[samepage=false]{shell}
% netstat
Active Internet connections (w/o servers)
Proto Recv-Q Send-Q Local Address           Foreign Address         State
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:49640 23.235.39.133:https     ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:41434 104.24.19.20:https      ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:33590 162.243.66.71:https     ESTABLISHED
tcp        1      0 wifi-177-220-85-2:50248 94.31.29.154.IPYX:https CLOSE_WAIT
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:38332 104.156.82.67:www-http  ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:49648 23.235.39.133:https     ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:46322 ce-in-f188.1e10:hpvroom ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:33594 162.243.66.71:https     ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:56454 a104-104-154-99.d:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:45884 192.16.58.25:https      ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:55956 gru09s17-in-f49.1:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:37224 gru09s17-in-f5.1e:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:58928 199.27.76.133:https     ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:45866 192.16.58.25:https      ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:37148 gru09s17-in-f5.1e:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:45768 104.244.43.71:https     CLOSE_WAIT
tcp      392      0 wifi-177-220-85-2:55090 rio01s16-in-f14.1:https ESTABLISHED
tcp        1      0 wifi-177-220-85-2:39120 github.com:https        CLOSE_WAIT
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:33230 149.154.167.120:https   ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:40328 104.244.43.199:https    CLOSE_WAIT
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:38330 104.156.82.67:www-http  ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:50226 eze03s16-in-f4.1e:https TIME_WAIT
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:37680 104.244.42.8:https      ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:33584 162.243.66.71:https     CLOSE_WAIT
tcp        0     84 wifi-177-220-85-2:50998 wl-in-f94.1e100.n:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:48160 gru09s17-in-f35.1:https ESTABLISHED
tcp        1      0 wifi-177-220-85-2:60526 cerejeira.unic:www-http CLOSE_WAIT
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:55088 rio01s16-in-f14.1:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:36578 104.20.90.127:https     ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:50526 ce-in-f95.1e100.n:https ESTABLISHED
tcp        1      0 wifi-177-220-85-2:37730 ec2-52-34-36-207.:https CLOSE_WAIT
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:60322 rio01s15-in-f10.1:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:42622 23.235.37.67:www-http   ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:40188 gru09s17-in-f14.1:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:42620 23.235.37.67:www-http   ESTABLISHED
tcp        1      0 wifi-177-220-85-2:50252 94.31.29.154.IPYX:https CLOSE_WAIT
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:53992 ce-in-f189.1e100.:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:41290 192.30.252.91:https     ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:39128 gru09s17-in-f14.1:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:45882 192.16.58.25:https      ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:36174 162.125.17.131:https    ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:51000 wl-in-f94.1e100.n:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:33234 104.16.107.25:https     ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:34074 gru09s10-in-f14.1:https ESTABLISHED
tcp       32      0 wifi-177-220-85-2:49652 23.235.39.133:https     CLOSE_WAIT
tcp      392      0 wifi-177-220-85-2:55092 rio01s16-in-f14.1:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:45908 192.16.58.25:https      ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:53984 ce-in-f189.1e100.:https ESTABLISHED
tcp        1      0 wifi-177-220-85-2:33592 162.243.66.71:https     CLOSE_WAIT
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:46742 gru09s17-in-f35.1:https ESTABLISHED
tcp        1      0 wifi-177-220-85-2:60520 cerejeira.unic:www-http CLOSE_WAIT
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:47180 edge-star-shv-04-:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:38870 gru09s17-in-f14.1:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:48112 gru09s17-in-f35.1:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:39726 gru09s17-in-f14.1:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:40608 198.41.208.139:https    ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:45878 192.16.58.25:https      ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:59288 ec2-184-72-106-52:https ESTABLISHED
tcp        1      0 wifi-177-220-85-2:33586 162.243.66.71:https     CLOSE_WAIT
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:34858 9d.45.37a9.ip4.st:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:40220 gru09s17-in-f14.1:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:45880 192.16.58.25:https      ESTABLISHED
tcp        1      0 wifi-177-220-85-2:33588 162.243.66.71:https     CLOSE_WAIT
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:35016 rio01s16-in-f1.1e:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:55320 23.235.33.67:www-http   ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:40248 gru09s17-in-f14.1:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:46006 maila21.telegram.:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:41608 gru09s17-in-f4.1e:https TIME_WAIT
tcp       32      0 wifi-177-220-85-2:35604 server-54-192-227:https CLOSE_WAIT
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:59794 198.41.209.123:https    ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:45874 192.16.58.25:https      ESTABLISHED
tcp        1      0 wifi-177-220-85-2:60524 cerejeira.unic:www-http CLOSE_WAIT
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:46324 ce-in-f188.1e10:hpvroom ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:50228 eze03s16-in-f4.1e:https ESTABLISHED
\end{minted}

  % --- 7.2
  Na lista de comunicações acima, também é possível ver diversas outros
  servidores se comunicando com a máquina, isso ocorre porque muitas páginas
  fazem diversas comunicações assíncronas para manter seu conteúdo atualizado.

  % --- 7.3
  Ao abrir 5 páginas diferentes, é possível notar um alto número de conexões
  ocorrendo, pois há diversas requisições sendo feitas, para carregar as novas
  páginas, além das requisições assíncronas utilizadas para atualizar as páginas
  que já estão abertas. Abaixo está a saída do netstat ao abrir 5 páginas
  diferentes.

  \begin{minted}[samepage=false]{shell}
% netstat
Active Internet connections (w/o servers)
Proto Recv-Q Send-Q Local Address           Foreign Address         State
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:41434 104.24.19.20:https      ESTABLISHED
tcp        1      0 wifi-177-220-85-2:33590 162.243.66.71:https     CLOSE_WAIT
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:38332 104.156.82.67:www-http  ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:40354 gru09s17-in-f46.1:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:46322 ce-in-f188.1e10:hpvroom ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:33594 162.243.66.71:https     CLOSE_WAIT
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:56454 a104-104-154-99.d:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:45884 192.16.58.25:https      ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:55956 gru09s17-in-f17.1:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:37224 gru09s17-in-f37.1:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:45866 192.16.58.25:https      ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:37148 gru09s17-in-f37.1:https ESTABLISHED
tcp      392      0 wifi-177-220-85-2:55090 rio01s16-in-f14.1:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:33230 149.154.167.120:https   ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:38330 104.156.82.67:www-http  ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:37680 104.244.42.8:https      ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:33584 162.243.66.71:https     CLOSE_WAIT
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:50998 wl-in-f94.1e100.n:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:48160 gru09s17-in-f3.1e:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:55088 rio01s16-in-f14.1:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:36578 104.20.90.127:https     ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:50526 ce-in-f95.1e100.n:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:60322 rio01s15-in-f10.1:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:49720 23.235.39.133:https     ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:42622 23.235.37.67:www-http   ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:49722 23.235.39.133:https     ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:40188 gru09s17-in-f46.1:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:42620 23.235.37.67:www-http   ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:53992 ce-in-f189.1e100.:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:60440 rio01s15-in-f10.1:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:49718 23.235.39.133:https     ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:49726 23.235.39.133:https     ESTABLISHED
tcp        1      0 wifi-177-220-85-2:34904 107.6.98.34:www-http    CLOSE_WAIT
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:39128 gru09s17-in-f46.1:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:45882 192.16.58.25:https      ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:36174 162.125.17.131:https    ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:38400 104.156.82.67:www-http  ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:33234 104.16.107.25:https     ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:34074 gru09s10-in-f14.1:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:40416 104.244.43.199:https    CLOSE_WAIT
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:45908 192.16.58.25:https      ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:53984 ce-in-f189.1e100.:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:46742 gru09s17-in-f3.1e:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:47180 edge-star-shv-04-:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:38870 gru09s17-in-f46.1:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:48112 gru09s17-in-f3.1e:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:33672 162.243.66.71:https     ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:39726 gru09s17-in-f46.1:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:45310 xx-fbcdn-shv-01-m:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:40608 198.41.208.139:https    ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:45878 192.16.58.25:https      CLOSE_WAIT
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:40220 gru09s17-in-f46.1:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:45880 192.16.58.25:https      CLOSE_WAIT
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:41890 gru09s17-in-f36.1:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:33680 162.243.66.71:https     ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:33682 162.243.66.71:https     ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:54664 ec2-52-35-19-240.:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:35016 rio01s16-in-f1.1e:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:49724 23.235.39.133:https     ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:55320 23.235.33.67:www-http   ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:40248 gru09s17-in-f46.1:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:46006 maila21.telegram.:https ESTABLISHED
tcp       32      0 wifi-177-220-85-2:35604 server-54-192-227:https CLOSE_WAIT
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:59794 198.41.209.123:https    ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:49716 23.235.39.133:https     ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:45874 192.16.58.25:https      CLOSE_WAIT
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:46324 ce-in-f188.1e10:hpvroom FIN_WAIT2
tcp        0    142 wifi-177-220-85-2:50228 eze03s16-in-f4.1e:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:60456 rio01s15-in-f10.1:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:49730 23.235.39.133:https     ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:49716 23.235.39.133:https     ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:45874 192.16.58.25:https      CLOSE_WAIT
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:46324 ce-in-f188.1e10:hpvroom FIN_WAIT2
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:50228 eze03s16-in-f4.1e:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:60456 rio01s15-in-f10.1:https ESTABLISHED
tcp        0      0 wifi-177-220-85-2:49730 23.235.39.133:https     ESTABLISHED
  \end{minted}

  \subsection{telnet}\label{sec:telnet}

  % --- 8.1
  Utilizando o comando telnet, não é possível conectar-se ao servidor http do
  Google, pois o servidor não está disponibilizando nenhum serviço neste padrão.

  \begin{listing}
    \begin{minted}{shell}
% telnet www.google.com
Connection failed: Connection timed out
telnet: Unable to connect to remote host: Network is unreachable
Trying 216.58.222.35...
Trying 2800:3f0:4001:801::2003...
    \end{minted}
    \caption{Rota do servidor home.pl para a máquina utilizada}
    \label{lst:traceroute4}
  \end{listing}

  % --- 8.2
  É fácil notar que como no localhost (máquina local) não há nenhuma aplicação
  esperando uma conexão por telnet, o cliente não receberá uma mensagem, ou
  seja, não há nenhum servidor sendo executado para responder ao cliente.

\end{document}
